\section{Forças}
\subsection{Conteúdo Importante}
\subsubsection{Primeira Lei de Newton}

Com as Leis de Newton, começamos o estudo de como o movimento ocorre no mundo real. O estudo das causas do movimento é chamado de dinâmica ou mecânica. A relação entre força e a aceleração foi dada por Isaac Newton em suas três leis do movimento, que formam o base da física elementar. Embora a formulação da física de Newton tivesse que ser substituída mais tarde, para lidar com o movimento em velocidades comparáveis à velocidade da luz e para o movimento no escala de átomos, é aplicável a situações cotidianas e ainda é a melhor introdução para as leis fundamentais da natureza. O estudo das leis de Newton e suas implicações é muitas vezes chamada de mecânica newtoniana ou clássica.

As partículas aceleram porque sofrem ação de forças. Na ausência de forças, uma partícula não acelera, movendo-se com uma velocidade constante.

\begin{definition}[Primeira Lei de Newton.] Considerando um corpo no qual não hã ação de forças. Então, se esse mesmo corpo estiver em repouso, permanecerá em repouso, e se estiver se movendo com velocidade constante, continua a mover-se nessa velocidade.
\end{definition}

\subsubsection{Segunda Lei de Newton}
Experiencias demonstram que os objetos têm uma propriedade chamada \textbf{massa} que mede como o seu movimento é influenciado por forças. A Segunda Lei de Newton é uma relação entre a \textbf{força resultante} ($F$) agindo sobre uma massa $m$ e sua aceleração $a$.

\begin{definition}[Segunda Lei de Newton] $\sum F=ma$
\end{definition}

A relação acima é uma relação \emph{vetorial}, pelo que em duas dimensões, esta equação implica:

\begin{equation}\label{eqn:2newton}
    \sum F_x=ma_x \qquad \sum F_y=ma_y
\end{equation}

A unidade de força no SI é $kg\ ms^{-2}$, abreviada em newton ($N$). Deste modo,

\begin{equation*}
    1\ newton = 1 N = 1\ kg\ ms^{-2}
\end{equation*}

\subsubsection{Exemplos de Forças}
A Terra exerce uma força gravitacional com sentido para baixo em todas as massas perto da sua superfície. Esta força é conhecida como o \textbf{peso}, $F_g$, e a sua magnitude é dada por

\begin{equation}
    F_g=mg    
\end{equation}

Uma corda sob tensão exerce uma força nos objetos que estão apensos em cada uma das pontas. As forças estão direcionadas para dentro ao longo do comprimento da corda. A tensão é simbolizada pela letra $T$.

Uma superfície sólida exerce uma força em qualquer massa com a qual esteja em contacto. De modo geral, a força da superfície terá uma componente perpendicular/normal, denominada \textbf{força normal} da superfície. A superfície pode também exercer uma força paralela: a força de fricção.

\subsubsection{Terceira Lei de Newton}
Esta lei é popularmente enunciada como "lei da ação-reação", mas na verdade lida com as forças entre dois objetos.

\begin{definition}[Terceira Lei de Newton.] Considerando dois objetos A e B. A força que o objeto A exerce no objeto B é igual e oposta à força que o objeto B exerce no objeto A: $F_{AB}=-F_{BA}$
\end{definition}

\subsubsection{Aplicação das Lei de Newton}
Uma dica útil apra problemas que envolvem mais do que uma força é desenhar um diagrama que evidencia as massas individuais no problema, juntamento com os vetores que mostram as direções e magnitudes das forças individuais. A estes diagramas é dado o nome de \textbf{diagramas de corpo-livre}.

\subsubsection{Atrito}
Forças que são conhecidas coletivamente como “forças de atrito” estão ao nosso redor na vida diária. Na física elementar, discutimos a força de atrito conforme ela ocorre entre dois objetos cujas
superfícies estão em contato e deslizam uma contra a outra. Se, em tal situação, um corpo não se mover enquanto uma força $F$ age sobre ele, então
as forças de \textbf{atrito estático} opõem-se à força $F$, pelo que a força resultante será zero. Empiricamente,
descobre-se que esta força pode ter um valor máximo dado por:

$$
f_s^{max}=\mu_sN
$$

onde $\mu_s$ é o \textbf{coeficiente de atrito estático} para as duas superfícies e $N$ é a força normal entre as duas.
Se um objeto está em movimento em relação a outro, então existe uma força de \textbf{atrito cinético} entre os dois objetos. A direção desta força é tal que se opõe ao movimento e a sua magnitude é dada por

$$
f_k=\mu_kN
$$

onde $N$ é a força normal entre os objetos e $\mu_k$ o \textbf{coeficiente de atrito cinético} para as duas superfícies.

\subsubsection{Revisitando o Movimento Circular Uniforme}

Como visto em capítulos anteriores, quand oum objeto está em movimento circular uniforme, movendo-se em forma de círculo de raio \emph{r} com velocidade \emph{v}, a aceleração (centrípeta) é dirigida para o centro do círculo e tem magnitude

\begin{equation}
    a_{c}=\frac{v^2}{r}
\end{equation}

Desta maneira, da Segunda Lei de Newton, a força resultante que atua neste objeto tem também de ser direcionada para o centro da trajetória e ter magnitude

\begin{equation}
    F_{c}=\frac{mv^2}{r}
\end{equation}

Tal força é chamada \textbf{força centrípeta}.

\subsubsection{Lei da Gravitação Universal}
A força gravítica é uma das forças fundamentais da natureza. Todas as massas exercem uma força gravitacional atrativa umas sobre as outras, mas para a maioria dos objetos a força é tão pequena que podemos ignorá-la.

A Lei da Gravitação Universal diz que para duas massas $m_1$ e $m_2$, separadas por uma distância $r$, a magnitude da força gravitacional é

\begin{equation}\label{eq:lei_da_gravidade}
    F=G\frac{m_1m_2}{r^2} \qquad onde \qquad G=6.67\times 10^{-11}\frac{N\cdot m^2}{kg^2}
\end{equation}

% \section{Exercícios}
% \input{forças/exercícios.tex}